发信人: lai (大风大浪中成长), 信区: THAQiushi
标  题: 我国土地新政策将大幅提高地价水平  
发信站: 水木社区 (Mon Sep 11 15:14:28 2006), 站内

[郑义胜] 于 2006-09-11 08:50:31上贴

我国土地新政策将大幅提高地价水平 

新华网北京９月１０日电（记者　张晓松）随着《国务院关于加强土地调控有关问题的通知》的发布，中国土地调控新政正式出台，土地“闸门”将进一步收紧。受此影响，中国土地价格预计将提高近５０％。国土资源部部长孙文盛表示：“地价的变动幅度是可以承受的。” 


近年来，随着城镇化、工业化的加速发展，中国人均耕地已减少到１．４亩，还不到世界平均水平的４０％。为了保障粮食安全，中国实行了“最严格的土地管理制度”，再加上房地产项目与工业园区对建设用地强烈需求的拉动作用，土地市场供求关系日趋紧张，价格不断攀升。 

国土资源部部长孙文盛日前通过新华社发表署名文章表示，这次土地调控新政，又“将在一定程度上影响地价的构成和水平”。 

据孙文盛介绍，当前中国地价主要由三个部分构成：一是取得成本，这包括给予被征地农民的征地补偿安置费，以及给予城镇居民的拆迁费用；二是开发成本；三是政府收益，包括新增建设用地土地有偿使用费、城镇土地使用税和耕地占用税等相关税费，以及政府以出让金形式获得的土地纯收益。 


“从这次出台的土地调控政策看，以上各主要成本都将有所提高。”国土资源部政策法规司司长甘藏春日前表示，“如相关措施全面推开，征地补偿安置费将提高１倍，新增建设用地土地有偿使用费将提高１倍，城镇土地使用税将提高２倍，耕地占用税征收标准也将有所提高。”　 


“这将对地价的影响有多大？我们进行了测算，地价总水平将增长三分之一到二分之一。但不同用途地价受到的影响也不尽相同，房地产用地出让价格将基本持平，小城市有所波动；工业用地的出让价格将提高４０％到６０％，恢复到基准地价的水平。”甘藏春说。 


为什么新政策对不同用途地价会产生不同的影响？记者采访了国土资源部土地利用司有关负责人。这位负责人表示，目前房地产用地主要采用招标拍卖挂牌方式出让，土地价格由市场供求决定。在实际操作中，土地出让价远远高于其成本价，因此用地成本的提高不会对地价产生太大影响。 


“但就工业用地而言，情况则完全不同。目前，工业用地出让最低价是按基准地价的７０％确定的，而在实际操作中，各地为了招商引资，往往推出超低地价，甚至‘零地价’。因此，这次地价成本的提高，对工业用地价格影响较大。”这位负责人指出，今后统一制订并公布各地工业用地出让最低价标准，使其不得低于土地取得成本、土地前期开发成本和按规定收取的相关费用之和，工业用地价格上涨已成定局。 


早在２００１年，国土资源部就先后在上海、南京、苏州等１９个城市组织开展了征地制度改革试点。“从一些试点城市的测算看，相关政策调整后，被征地农民的征地补偿安置费用提高，地方政府获取的土地出让纯收益在地价中的比重将有所下降，地价的变动幅度是可以承受的。”孙文盛说。 


尽管这次政策调整从理论上讲对房地产地价的影响不大，但有专家指出，在实际中还是会带动房地产价格的上涨。这是因为，中国土地调控新政根本宗旨在于进一步紧缩“地根”，这将从预期上减少新增建设用地供应量，目前可谓“闻风即涨”的中国房地产市场不可能不有所反映。 


来自中国人民大学的土地管理学专家严金明教授认为，一些房地产开发商还会利用新政策的出台，再次抛出所谓“地荒论”，把房地产价格上涨归因于国家严把土地“闸门”，甚至利用国家土地调控政策的变化恶意抬高房价。（完） 

欲盖弥彰——先扣上帽子“一些房地产开发商还会利用新政策的出台，再次抛出所谓‘地荒论’，把房地产价格上涨归因于国家严把土地“闸门”，甚至利用国家土地调控政策的变化恶意抬高房价。” 

本人不是“房地产开发商”，也不可能“恶意抬高房价” 。但是，本人认为，必然引发房价进一步大幅度提高，这是肯定的。有关部门自我感觉良好，认为出台房价调控措施必然会降低房价的涨势，因此，是出台新的土地涨价政策的大好时机，可以掩盖“螳螂捕蝉，黄雀在后”的把戏。将房价的进一步上涨归罪于开发商抛出“地荒论”。 

新政的另一个特点是过去土地收入归地方，是朱镕基时代“税制改革”中央拿走大头后，除“给政策”，放开让地方政府“开征政府收费”以外，另一个给地方政府生存和发展的空间就是土地收费，于是才有了政府“经营城市”的怪招。这次出台政策是中央也要拿一半走，为了不致逼地方陷入绝境，导致“经营城市”刹车（全部归中央就可能刹车），也为了不打击地方卖地的积极性，故采取提高一倍价格的办法。正如出台个人收入调节税时，原来全部是地方收入，故意若干年起征点不变，待这个税种的收入额度大了（叫做放水养鱼），中央又来分一半。 

中央拿钱去可以，干什么了？鬼知道。郑义胜评  

--
    我学会车工技术后，就辗转到六七个工厂做工，……。我当时遵循的是周恩来同志指出
的勤学、敬业、广交友的方针。                                        ——刘  实


※ 来源:·水木社区 newsmth.net·[FROM: 211.151.89.*]
